
# Основы макроанализа во внешнеэкономических отношениях

## Платежный баланс (= Balance of payments)

- Счет текущих операций (= current accounts):
  - Торговый баланс
  - Баланс услуг
  - Баланс переводов
- Счет движения капитала (= capital accounts)

Поступления и выплаты...

### Условие равновесия платежного баланса

X := экспорт товаров и услуг  
Z := импорт товаров и услуг  
NX := чистый экспорт = X - Z (может быть < 0)

NKE := чистый отток капитала = отток капитала - приток капитала (может быть < 0)

Условие равновесия: NKE = NX

Наряду с низкой безработицей, низкой инфляцией и смягчением кризисов,
одна из задач правительства -- достижение равновесия платежного баланса.

Q: Чем плох дефицит платежного баланса?  
A: Деньги уходят из страны => падает совокупный спрос
=> падает производство => у экономики начинаются проблемы

Q: Чем плох избыток платежного баланса?
A: Совокупный спрос растет => инфляция (тут должны быть графики от Кейнсиацев и Неоклассиков)
(см. инфляция спроса с прошлой лекции)


### Феномен сдвоенных дефицитов (= twin deficits)

Y = C + S + T + Z  
E = C + I + G + X  
S + T + Z =  I + G + X  
Z - X = G - T

Именно это сейчас наблюдается в США.

## Валютный курс (= Exchange Rate)

Цена национальной валюты относительно валюты другой страны.

ϵ := девизный курс := количество иностранной валюты за единицу ($ / RUB) = 1 / e

e := ?? ... ?? := ?? ... ?? (RUB / $)

Спрос на национальную валюту обусловлен спросом на национальные товары и услуги.

![alt text](img/1.png)

Дорогая валюта -- это не обязательно хорошо для экономики

## Краткосрочная динамика валютного курса

### Теорема паритета покупательной способности (= ППС = Purchasing Power Parity = PPP) 

В идеале один и тот же набор товаров должен стоить одинаково в разных странах.

Идея основана на неоклассических принципах.
Если цены сильно отличаются, то спрос будет соответственный, что приведет к уравниванию цен.
Однако это при условии, что люди ведут себя рационально, что далеко не всегда так.

ВВП можно сравнивать по ППС. (?? что это значит ??)

Если ΔP / P > ΔPZ / PZ, то Δe > 0  
Если инфляция в стране выше, чем за границей, то валюта будет падать

### Теорема процентного паритета

Δee := ожидаемое изменение валютного курса

i = iZ + Δee / e или i - iZ = Δee / e

(см. гипотеза рациональных ожиданий)

## Валютные системы

### Баланс Центробанка:

- Пассивы
  - ?? Наличность ??
  - ?? Резервы коммерческих денег ??
- Активы
  - ?? Кредиты ??
  - Валютные резервы

Валютная система -- совокупность принципов/правил установления/корректировок валютного курса страны

### Виды валютных систем

- Плавающий курс
  - Система, при которой курс меняется без вмешательства центрального банка
    (т.е. без валютных интервенций)
  - Приводит к резкой нестабильности валютного курса, что препятствует международным сделкам
  - ЦБ теряет автономность проведения денежной политики
- Фиксированный курс
  - Жесткая фиксация валютного курса
  - Может существовать за счет золотого стандарта
  - Если курс начинает падать, ЦБ снижает предложение валюты
    (скупает ее за счет своих валютных резервов на валютном рынке)

В чистом виде ни одна из этих систем сейчас нигде не используется.
В обеих системах есть существенные недостатки.

Как правило, используется нечто среднее: "Управляемое плавание".

Q: Почему резкий рост национальной валюиты -- это плохо?  
A: ?? ... ??




